\subsection{Реализованный протокол} % (fold)
% \label{sub:реализованные_команды}

В ходе разработки формата протокола был предложен следующий формат команд взаимодействия с устройством:
\begin{lstlisting}[frame=none,basicstyle=\normalsize\ttfamily]
	<command><stepper>[.parameter][:value]
\end{lstlisting}
где \texttt{<command>} -- команда; \texttt{<stepper>} -- кодовое имя ШД; \texttt{{[.parameter]}} -- параметр команды; \texttt{{[:value]}} -- значение параметра.

Команда \texttt{command} может принимать значение:
\begin{itemize}
	\item \texttt{add} -- добавить значение \texttt{value} к текущему значению параметра \texttt{parameter};
	\item \texttt{set} -- установить значение \texttt{value} параметра \texttt{parameter};
	\item \texttt{reset} -- сбросить значение параметра \texttt{parameter};
	\item \texttt{get} -- получить значение параметра \texttt{parameter}.
\end{itemize}

Теоретически, количество управляемых шаговых двигателей ограничено только характеристиками микроконтроллера.
Техническое задание регламентирует необходимость управления двумя ШД, обеспечивающих передвижение по двум осям -- Y и Z.
Таким образом, допустимые значения кодового имени ШД могут быть ASCII символы \texttt{Y} и \texttt{Z}.

Параметры делятся на два типа -- параметры, доступные для чтения и записи, которые можно вызывать через любые команды, и параметры чтения, доступные только через команду \texttt{get}.
Параметры, доступные для чтения и записи:
\begin{itemize}
	\item \texttt{.targetPosition} -- координата (количество шагов), в которую ШД выполняет движение;
	\item \texttt{.currentPosition} -- текущая координата (количество шагов), в которой находится ШД;
	\item \texttt{.minSPS} -- минимальная скорость, \si{шаг\per\second};
	\item \texttt{.maxSPS} -- максимальная скорость \si{шаг\per\second}.
\end{itemize}

Параметры, доступные только для чтения:
\begin{itemize}
	\item \texttt{.accSPS} -- запрос значения текущего ускорения, \si{шаг\per\square\second};
	\item \texttt{.accPrescaller} -- запрос значения предделителя текущего ускорения;
	\item \texttt{.currentSPS} -- запрос значения текущей скорости, \si{шаг\per\square\second}
	\item \texttt{.status} -- запрос текущего состояния ШД;
	\item \texttt{.all} -- запрос всех параметров.
\end{itemize}
% 	[:value]      : any int32_t value (-2147483648 .. 2147483647) prefixed with colon, used with "add" or "set" request.

Значение \texttt{value} параметра -- это любое целочисленное число типа \texttt{int32\_t}, находящееся в границах \( -2147483648 \leq \texttt{value} \leq 2147483647 \).

Программная реализация запроса представляет собой структуру, описание которой приведено в листинге \ref{src:stepper_request}.

\lstinputlisting[
	caption={Реализация команды запроса}, 
	label={src:stepper_request},
	language=c, 
	firstline=27, lastline=33
]{inc/Inc/stepperCommands.h}

В ответ на запрос устройство должно вернуть отчет об успешном выполнении команды или о возможных ошибках. Формат ответа:
\begin{lstlisting}[frame=none,basicstyle=\normalsize\ttfamily]
	<status> - <stepper><.info>
\end{lstlisting}
где \texttt{<status>} -- успешность обработки запроса; \texttt{<stepper>} -- код шагового двигателя; \texttt{<.info>} -- дополнительная информация о выполнении команды или код и описание ошибки при возникновении неполадок.

Код успешности обработки запроса \texttt{status} может принимать следующие значения:
\begin{itemize}
	\item \texttt{OK} -- команда обработана успешно;
	\item \texttt{ERROR} -- при выполнении обработки команды произошла ошибка.
\end{itemize}

% Содержание поля с возвращаемой информацией будет рассмотрено далее.

Примеры управления:
\begin{itemize}
	\item Запрос -- установить максимальную скорость шагового двигателя оси Y в \SI{2000}{шаг\per\second}: \texttt{setY.maxSPS:2000};
	\item Ответ -- успешное выполнение команды: \texttt{OK - Y.maxSPS:2000};
	\item Запрос -- получить значение минимальной скорости шагового двигателя по оси Z (так как используется команда запроса \texttt{get}, которая не требует поля \texttt{value}, числовое значение игнорируется): \texttt{getZ.minSPS:4894};
	\item Ответ -- успешное выполнение команды: \texttt{OK - Z.minSPS:25};
	\item Запрос -- пустой параметр при команде \texttt{get} по умолчанию интерпретируется как запрос текущей позиции \texttt{currentPosition}: \texttt{getZ};
	\item Ответ -- успешное выполнение команды: \texttt{Z.currentPostion:-198496}.
\end{itemize}

% Request decoding happens on the fly, with every new received byte (we are not wating for request termination char(s), like '\r', '\n' or '\r\n')
Декодирование запроса происходит на лету, с каждым новым полученным байтом (контроллер не ожидает символов завершения запроса, таких как \texttt{\textbackslash r}, \texttt{\textbackslash n} или \texttt{\textbackslash r\textbackslash n}).
% This is preferable way. Since it distributes computation which required for the whole request decoding over the time (we don't do everyting in a single interrupt handler).
Это предпочтительный способ, так как он распределяет вычисления, которые требуются для декодирования всего запроса с течением времени (работа программы не происходит в одном обработчике прерываний).
% While the decoding alghoritm itself is a little more complex - less CPU time required when the last request symbol arrives, the beginning of request, all the previous content, has been already decoded by this moment.
Хотя сам алгоритм декодирования немного сложнее, для обработки запроса требуется меньше процессорного времени, т.к. при поступлении последнего символа запроса весь предыдущее тело к этому моменту уже  декодировано.
% Since no requst termination chars required - you may write a set of commands in one line, without spaces or anything (data bandwidth utilized more efficiently).
Поскольку не требуются обязательные символы завершения -- набор команд может быть передан в одной строке, без пробелов и других разделительных символов (пропускная способность данных используется более эффективно).
% But the only disadvantage is that there are ceratin limitations to the request fileds content:

%   1. Neither of <command>   is allowed to be a substring of any another <command>.
%   2. Neither of <parameter> is allowed to be a substring of any another <parameter>. 
Однако такой подход накладывает некоторые ограничения на структуру запросов:
\begin{enumerate}
	\item Никакая команда не может быть подстрокой другой команды.
	\item Никакой параметр не может быть подстрокой другого параметра.
\end{enumerate}

Блок-схема алгоритма чтения команд из потока данных представлен на рис.\ref{fig:03_03_decode}.
По умолчанию алгоритм ожидает на распознавание команду (\texttt{currentReqField = REQ\_FIELD\_CMD}).
Функция распознавания \texttt{Decode} определяет тип распознаваемого участка -- команда, имя ШД, параметр, значение -- и запускает соответствующую функцию обработки.
Возможные значения переменной \texttt{currentReqField} представлены в листинге \ref{src:request_fields}.
\lstinputlisting[
	caption={Возможные режимы распознавания потока команд}, 
	label={src:request_fields},
	language=c, 
	firstline=27, lastline=32
]{inc/Src/stepperCommands.c}
После обработки целой команды, запускается протокол её выполнения, затем производится очистка буфера, и цикл повторяется снова.

\afterpage{
\clearpage
\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/decode.eps}
	\caption{Блок-схема алгоритма чтения команд}
	\label{fig:03_03_decode}
\end{figure}
% \clearpage
}

При обработке поля параметра выполняется проверка -- требуется ли параметру функции значение.
В случае, если отправляется команда GET, RESET, или параметр недоступен для записи, алгоритм пропустит шаг обработки поля значения и сразу перейдет к выполнению команды.

\lstinputlisting[
	% caption={Возможные режимы распознавания потока команд}, 
	% label={src:request_fields},
	language=c, 
	firstline=124, lastline=135
]{inc/Src/stepperCommands.c}

На основе возможных комбинаций команд и параметров был разработан ряд функций для управления состоянием ШД и получения информации об их состоянии. 
Также были разработаны функции инициализации ШД, инициализации программных таймеров, произведения расчетов профиля ускорения/торможения, сохранения и загрузки параметров работы ШД в постоянную память контроллера.
Прототипы этих функций представлены в листинге \ref{src:stepper_controller_commands_prototypes}.
\lstinputlisting[
	caption={Прототипы команд управления ШД}, 
	label={src:stepper_controller_commands_prototypes},
	language=c, 
	firstline=53, lastline=77
]{inc/Inc/stepperController.h}

% Реализация этих функций представлена в \red{Приложении Ж} в файле \texttt{stepController.c}.
